\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{diploma}
\usepackage{tikz}
\renewcommand{\rmdefault}{ftm} % Times New Roman
\usetikzlibrary{arrows,shapes,positioning,shadows,trees}

\addbibresource{my.bib}

\begin{document}

\organization{Министерство образования и науки Российской Федерации\\(МИНОБРНАУКИ РОССИИ)}
\university{ТОМСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ (ТГУ)}
\faculty{Факультет прикладной математики и кибернетики}
\department{Кафедра защиты информации и криптографии}

\supertitle{\MakeUppercase{Отчёт по предквалификационной практике}}
\title{Фрэймворк атрибутного управления доступом aNgine}
\subtitle{Олег Викторович Брославский}

\author{Брославский~О.\,В.}{студент гр.~1125}
\supervisor{Колегов~Д.\,Н.}{доцент кафедры ЗИиК}
\city{Томск 2017}



\maketitle


\tableofcontents

\chapter*{Введение}
% Полезный коментарий, оставшийся от диплома Паши: Введение - это сокращённый текст работы. По хорошему, прочитав введение, человек должен понять, зачем нужна твоя работа, какая задача в ней решается, как эта задача решается, какие у тебя результаты получились, какие интересные замечания ты можешь сделать. Геннадий Петрович, вот, ещё по поводу структуры работы говорил. Это что-то типа следующего: "В главе 1 приводятся такие-то такие-то сведения... В главе 2 приводится обзор того-то... В главе 3 даётся реализация такого-то метода... В главе 4 обсуждаются результаты испытания реализации на таких-то данных..." В общем, введение должно давать полное представление о всём тексте работы, несмотря на то, что написано на 1 или 2 страницах.

Работа посвящена программной реализации атрибутного управления доступом (далее -- ABAC) в различных компьютерных системах (далее -- КС).

Управление доступом является одним из основных механизмов безопасности КС и реализуется не только в операционных системах (далее -- ОС) и системах управления базами данных (далее -- СУБД), но и в веб-приложениях, межсетевых экранах прикладного уровня, ERP--системах, прикладном программном обеспечении и т.п. 

При всей общности задачи, на практике, часто возникает ситуация, когда разработчик, реализовав корректный механизм управления доступом на одном языке программирования, вынужден разрабатывать тот же самый механизм управления доступом на другом языке программирования. Данная задача, например, возникает в случае прототипирования программного продукта на динамически типизируемом скриптовом языке (ECMAScript, Python) с последующей доработкой прототипа на более строгом и производительном языке программирования (Java, C\#, C++). Кроме того, возможность переиспользования компонент управления доступом в различных продуктах (с большой вероятностью написанных на разных языках программирования) существенно сокращает трудовые и временные затраты на разработку \cite{l1, l2}.

Так как механизм управления доступом должен работать в различных языках программирования, то его реализация не должна быть жестко привязана к среде выполнения и языку программирования. Это возможно в одном из следующих случаев:
\begin{itemize}
    \item политика управления доступом компилируется непосредственно в исполняемый код каждого из языков программирования;
    \item механизм управления доступом предоставляет высокоуровневый или низкоуровневый программный интерфейс (API), доступный для большого числа языков и сред программирования;
    \item политика управления доступом компилируется во "встраеваемый" (embedded) код, который может быть легко запущен из других языков программирования.
\end{itemize}
В работе предлагатся использовать именно последний подход.

Вместе с этим политика и механизм управления доступом не должны быть привязаны к предметной области конкретной защищаемой КС (например, к веб-приложению, СУБД, ОС), а значит, политика безопасности должна описываться на некотором абстрактном языке, позволяющем использовать типовые элементы управления доступом (например, роли, привилегии, права и т.д.)
В настоящее время такие возможности предоставляет атрибутное управление доступом, а его стандартным средством релизации является использование \textit{eXtensible Access Control Markup Language} (расширяемый язык разметки контроля доступа, далее --- XACML) \cite{xacml}. Однако громоздкость описания, трудность поддержки и переиспользования делают сам XACML неэффективным в рассматриваемой ситуации.

Для решения описанной задачи предлагается следующее расширение метода управления доступом из \textit{XACML}.
\begin{enumerate}
\item Для описания и задания политики управления доступом используется созданный DSL-язык \textit{ALFAScript}, основанный на языке \textit{ALFA}.
\item Политика на языке \textit{ALFAScript} компилируется в код на языке программирования \textit{Lua}.
\item При поступлении запроса субъекта на доступ к сущности строится соответствующий контекст (в терминах \textit{XACML}), для которого происходит запуск кода на \textit{Lua} в среде выполнения (runtime) механизма управления доступом КС.
\item Результатом выполнения \textit{Lua}-кода является решение о возможности предоставления субъекту доступа к сущности. 
\end{enumerate}

Модель взаимодействия, набор программных компонент, структур данных и инструментов, позволяющих разработчику самостоятельно реализовать управление доступом с использованием данного метода независимо от целевой КС, предметной области, элементов управления доступом, их состава и структуры и составляют фрэймворк ABAC Engine (aNgine).




\chapter{Основные определения и постановка задачи}

\section{Основные определения}
В тексте работы используются термины стандарта \textit{XACML}, знание которых критично для понимания сути предлагаемого метода. Поэтому базовые термины и их краткие определения изложены ниже. Полный перечень терминов содержится в \cite{xacml}.

\emph{Множество политик безопасности (policy set)} "--- это множество \emph{политик (policy)}, других множеств политик, заданный алгоритм комбинирования политик, а также множество \emph{обязательств (obligation)} и \emph{рекомендаций (advice)}.

\emph{Политика безопасности (policy)} "--- это множество \emph{правил (rule)} с заданным алгоритмом комбинирования правил, а также множество обязательств и рекомендаций. Является описанием разрешённых и запрещённых действий в данной КС. 

\emph{Правило (Rule)} "--- основной элемент политики безопасности. Состоит из \emph{цели (target)}, \emph{результата (effect)} и \emph{условия (condition)}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{pics/xacml.png}
    \caption{Модель потока данных в \textit{XACML}}
    \label{pic:g1}
\end{figure}

\emph{Точка применения политики управления доступом (Policy Enforcement Point, далее --- PEP)} "--- элемент механизма управления доступом КС, осуществляющий формирование запроса в формате \textit{XACML}, передачу его \textit{PDP}, а также непосредственно реализацию управления доступом, основываясь на решениях \textit{PDP}. 

\emph{Точка принятия решения (Policy Decision Point, далее -- PDP)} "--- элемент механизма управления доступом КС, ответственный за вычисление (evaluation) решения о возможности предоставления доступа на основании правил политики безопасности.

\emph{Точка хранения информации (Policy Information Point, далее -- PIP)} "--- элемент механизма управления доступом КС, выполняющий задачу хранения, динамического разрешения и предостовления доступа к атрибутам сущностей, определённых в рамках заданной политики безопасности.

\emph{Точка администрирования политики (Policy Administration Point, далее -- PAP)} "--- элемент механизма управления доступом КС, предоставляющий интерфейс создания, описания и управления элементами XACML.

Для определения контекстов запроса и ответа в работе используются более общие определения, нежели в \textit{XACML}:

\emph{Контекст запроса (Request Context)} "--- тройка объектов (\emph{Subject}, \emph{Entity}, \emph{Action}), где
\begin{itemize}
    \item \emph{Subject} - субъект, осуществляющий доступ;
    \item \emph{Entity} - сущность, являющаяся целью доступа;
    \item \emph{Action} - вид доступа.
\end{itemize}

\emph{Контекст ответа (Response Context)} "--- пара объектов (\emph{Decision}, \emph{Status}), где
\begin{itemize}
    \item \emph{Decision} - принятое решение. В качестве решения могут выступать:
    \begin{itemize}
        \item \emph{Permit} - доступ разрешён,
        \item \emph{Deny} - доступ запрещён,
        \item \emph{Not Applicable} - политика не применима к запросу,
        \item \emph{Indeterminate} - доступ неопределён;
    \end{itemize}
    \item \emph{Status} - дополнительная информация о принятом решении.
\end{itemize}

\emph{Предметно-ориентированный язык (Domain Specific Language, далее --- DSL)} "--- язык моделирования, предназначенный для решения определенного класса задач в конкретной предметной области.



\section{Постановка задачи}
Целью работы является разработка программного средства реализации управления доступом, удовлетворяющего следующим требованиям.
\begin{enumerate}
	\item Политика безопасности управления доступом в КС должна описываться на DSL-языке, позволяющем использовать типовые элементы управления доступом (роли, привилегии, права и т.д.).
	\item Политика и механизм управления доступом не должны быть привязаны к предметной области конкретной защищаемой КС (например, к веб-приложению, СУБД, ОС и т.п.).
	\item Реализация механизма управления доступом не должна быть жестко привязана к среде выполнения и языку программирования.
	\item Реализация механизма управления доступом должна быть легко поддерживаема, переносима (между различными средами выполнения в рамках одной или схожих предметных областей) и расширяема (т.е. должна допускать определение дополнительных атрибутов, сущностей и типов доступа, а также изменение и расширение правил политики, без существенного изменения использующегося кода). 
\end{enumerate}

В соответствии с поставленной целью необходимо решить следующие задачи.
\begin{enumerate}
	\item Разработать DSL-язык описания политик безопасности.
	\item Выбрать универсальную среду представления и выполнения кода.
	\item Реализовать транслятор предложенного DSL-яыка в язык, поддерживаемый средой выполнения.
\end{enumerate}



\chapter{Предлагаемое решение}

\section{Механизм управления доступом}
В качестве целевого (реализуемого) механизма управления доступом было выбрано атрибутное управление доступом в виду его наиболее полного соответствия указанным в разделе 1.2 требованиям. 

Во-первых, атрибутное управление доступом отличается от других видов управления доступом тем, что не предоставляет какую-то предопределенную политику управления доступом как это принято, например, в ролевом или мандатном управлении доступом. В случае использования ABAC администратор или разработчик должен сам разработать такую политику в соответствии с предметной областью КС, а затем описать ее на каком-либо \textit{DSL} (например, в \textit{XACML} для этого используется DSL-язык \textit{ALFA} или \textit{XML}). 

Во-вторых, атрибутное управление доступом является наиболее общим и с некоторыми ограничениями может быть использовано для реализации других видов управления доступом (например, ролевого, дискреционного, мандатного)\cite{sandhu}. Предполагается, что оно может быть с ограничениями использовано для обеспечения безопасности информационных потоков в КС с мандатным управлением доступом.  

Что касается непосредственно реалиазации управления доступом, то классический подход, заключающийся в реализации политики безопасности на языке \textit{XACML} для ABAC позволяет, не смотря на наличие некоторых недостатков, выполнить первые два требования. 

Для выполнения всех вышеприведенных требований предлагается модифицировать метод, используемый в \textit{XACML} следующим образом.

\section{Policy Administration Point}
На уровне PAP выполняются следующие действия.
\begin{enumerate}
	\item Фиксируется целевая КС, для которой необходимо реализовать механизм управления доступом (например, СУБД MySQL).
	
	\item Все программные элементы управления доступом защищаемой КС (сущности, объекты, субъекты, атрибуты) и отношения между ними описываются на языке описания интерфейсов (\textit{IDL}).
	
	\item Фиксируется целевой язык программирования, на котором необходимо реализовать механизм управления доступом (например, Python).
	
	\item С помощью \textbf{разработанного генератора кода} выполняется интерпретация интерфейсов, заданных на \textit{IDL}, и создание соответствующих подходящих структур данных (классов, типов, объектов) для выбранного языка программирования.
    
    \item Политика безопасности описывается на \textbf{разработанном языке} \textit{ALFAScript}, основанном на \textit{XACML}-совместимом языке \textit{ALFA} \cite{alfa}. При этом из \textit{ALFAScript} возможен доступ ко всем атрибутам субъектов и сущностей доступа. 
	
	\item С помощью \textbf{разработанного компилятора} выполняется преобразование кода на языке \textit{ALFAScript} в код на языке \textit{Lua}, доступного для PDP.
\end{enumerate}

\section{Policy Enforcement Point}
На уровне PEP выполняются следующие действия.
\begin{enumerate}
	\item Синтаксический анализ запроса и создание структур данных соответствующих запросу на доступ субъекта к сущности ($Request$, $Request Context$). При необходимости выполняется получение атрибутов от PIP.
	
	\item Отправка сформированного запроса ($Request Context$) PDP.
	
	\item Получение ответа ($Response Context$) от PDP. Запрет или разрешение запроса в соответствие с результатом применения политики безопасности. 
\end{enumerate}

\section{Policy Decision Point}
На уровне PDP выполняются следующие действия.
\begin{enumerate}
	\item Создание среды выполнения кода на \textit{Lua} средствами заданного языка программирования.
	
	\item Запуск и выполнение \textit{Lua}-кода, осуществляющее применение политики безопасности к запросу ($Request Context$). 
	
	\item Формирование контекста ответа ($Response Context$) и отправка его PEP.
\end{enumerate}

\section{Policy Information Point}
На уровне PIP выполняются следующие действия.
\begin{enumerate}
    \item Получение значений статических атрибутов (например, уровень доступа, идентификатор).

	\item Разрешение динамических атрибутов (например, $IP$\-адрес, время).	
\end{enumerate}

\section{Выполнение политики безопасности} 
Основной особенностью данного подхода является компиляция политики безопасности, описанной на языке \textit{ALFAScript}, в код на языке \textit{Lua}, в то время, как в известных фреймворках и библиотеках, как правило, по политике управления доступом, выраженной на каком-либо языке, генерируется или XML-код, или код для целевого языка программирования (например, \cite{stapl, casbin}). А затем данный код выполняется в КС. 

Выбор языка \textit{Lua} в качестве универсальной платформы выполнения обосновывается тем, что язык \textit{Lua} является динамически типизируемым JIT-компилируемым (Just-In-Time compilation, компиляция во время исполнения) языком программирования (ЯП) со скоростью выполнения сравнимой, а иногда и превосходящей, многие статически типизируемые компилируемые ЯП. 

Кроме того, в настоящее время \textit{Lua} позиционируется как встраеваемый язык программирования, использующийся в большинстве крупных продуктов. Все основные языки программирования (\textit{C++}, \textit{Java}, \textit{Golang}, \textit{Python}, \textit{Ruby}, \textit{NodeJS} и другие) имеют развитые средства для запуска программ на \textit{Lua} и взаимодействия с ними через среду выполнения. 



\chapter{Программная реализация}

\section{Состав фреймворка}
Общая схема работы полученного программного продукта выглядит следующим образом:

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{pics/angine_scheme.png}
    \caption{Схема работы фреймворка \textit{aNgine}}
    \label{pic:g2}
\end{figure}

Для реализации управления доступом в приложении, написанном на языке программирования \textbf{<Runtime Language>}, на вход фреймворку подаются:
\begin{itemize}
    \item \emph{Interfaces Specification} "--- описание сущностей защищаемой КС, их типов, атрибутов и взаимоотношений между ними на разработанном языке описания интерфейсов \textit{IDL};
    \item \emph{Policy in \textbf{ALFAScript}} "--- описание политики безопасности (правил, алгоритмов комбинирования, обязательств и т.д.) на разработанном языке \textit{ALFAScript}.
\end{itemize}

Результатом работы фреймворка является набор программных артефактов, реализующих управление доступом на целевом языке <Runtime Language>:
\begin{itemize}
    \item \emph{Runtime Interfaces} "--- представление сущностей КС в терминах целевого языка (например, классы для \textit{C++}, классы и интерфейсы для \textit{Java}, структуры для \textit{C} и \textit{Golang}), а также набор вспомогательных алгоритмов для представления данных объектов в унифицированном виде и их восстановления из этого вида обратно в объекты языка выполнения;
    \item \emph{Policy in \textbf{Lua}} "--- исходный код на языке \textit{Lua}, реализующий выполнения правил политики в контексте запроса ($Request Context$) и вынесение решения ($Response Context$); 
    \item \emph{\textbf{XACML} components} "--- элементы управления доступом из \textit{XACML}, реализованные на целевом языке программирования и предоставляющие интерфейс управления доступом в рамках ABAC.
\end{itemize}

Все полученные артефакты, кроме элементов управления доступом (реализация которых должна быть выполнена единожды для конкретного <Runtime Language>), генерируются фреймворком автоматически на основе полученных на входе данных. Задача автоматической генерации кода на основе их абстрактного представления является актуальной и достаточно интересной задачей, поэтому ей уделяется особое внимание. 


\section{Трансляция кода}
Генерация кода на основе некоторого абстрактного представления производится в несколько этапов. Рассмотрим их на примере генерации представления сущностей КС в терминах целевого языка на основании их описания на IDL. 

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{pics/generation_scheme.png}
    \caption{Схема трансляции описания интерфейсов в объекты языка исполнения}
    \label{pic:g3}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Описание сущностей на \textit{IDL} подвергается лексическому и синтаксическому анализу при помощи анализатора, сгенерированного на основе описанной на специализированном языке грамматике языка IDL средством распознавания языков \textit{ANother Tool for Language Recognition (ANTLR)}.
    
    \item Результатом анализа является \textit{Concrete Syntax Tree} --- дерево разбора, являющееся отражением описания на IDL в виде древовидной структуры с фиксированным набором возможных вершин.
    
    \item Следующим шагом является преобразование дерева разбора в \textit{универсальное синтаксическое дерево} (Universal Syntax Tree --- UST). Традиционно дерево разбора на данном шаге преобразуется в абстрактное синтаксическое дерево (Abstract Syntax Tree --- AST), отличающееся от дерева разбора отсутсвием вершин и ребёр, соответствующих синтаксическим правилам, не влияющим на семантику языка (например, различные скобки, т.к. в дереве группировка элементов языка задаётся непосредственно структурой самого дерева). Однако задача представления интерфейсов сразу на нескольких целевых языках программирования требует от \textit{AST} ещё большей абстрактности. Для этих целей в рамках данной работы было разработано \textit{универсальное синтаксическое дерево}, являющееся объединением и обобщением абстрактных синтаксических деревьев всех поддерживаемых фреймворком языков.
    
    \item Несмотря на то, что \textit{UST} содержит всю необходимую  информацию для построения кода на целевом языке программирования, \textit{в некоторых случаях} данная информация должна быть переупорядочена или сгруппирована определённым образом, перед непосредственной трансляцией в исполняемый код. Примером данной обработки дерева может быть трансляция типов при генерации кода для строго типизированных языков программирования или добавление служебных процедур и структур данных, для конструкции которых нужна информация обо всех описаниях интерфейсов, содержащихся в \textit{UST}.
    
    \item Последним этапом описываемого процесса является преобразование UST непосредственно в исполняемый код целевого языка программирования. Традиционные подходы к решению данной задачи варьируются от наиболее простых (например, генерация готовых строк кода на основе некоторых правил) до сложных и требующих большого количества вспомогательных структур (например, трансляция абстрактного (универсального) синтаксического дерева в выходную модель с последующей генерацией кода). В разработанном фреймворке используется комбинированный подход: генерация кода происходит на основе системы шаблонов (\textit{templating system}) --- специализированного языка представления данных, поддерживающего базовые операции над представляемыми данными (условия, циклы, макросы). Недостаток же гибкости шаблонов компенсируется частичной модификацией \textit{UST} на предыдущем шаге. 
    
\end{enumerate}

\section{Пример работы фреймворка}
Пусть необходимо реализовать управление доступом на уровне межсетевого экрана для типичного веб-приложения на языке \textit{Python}. 

Определим следующие интерфейсы элементов управления доступом.

\begin{lstlisting}[language=iPython]
interface Entity {
  abstract id: str;
}

interface UrlEntity <: Entity {
  path: str;
}

interface Subject <: Entity {
  name: str;
  role: str;
  abstract ip: str;
}
\end{lstlisting}

Для представления интерфейсов в объектам целевого ЯП, \textit{aNgine} генерирует следующие классы (здесь и далее из листингов убраны некоторые служебные классы и методы; полный код защищаемого веб-приложения и сгенерированных средств безопасности доступен в \cite{gitlab}):


\begin{lstlisting}[language=iPython]
class UrlEntity(Entity):
    def __init__(self, path=None, *args, **kwargs):
        super(UrlEntity, self).__init__(*args, **kwargs)
        self.path = path    
    
    
class Subject(Entity):
    def __init__(self, name=None, role=None, *args, **kwargs):
        super(Subject, self).__init__(*args, **kwargs)
        self.name = name
        self.role = role    
    
    @property
    @abc.abstractmethod
    def ip(self):
        pass

\end{lstlisting}


Класс, сгенерированный для описания субъекты является абстрактным в виду наличия динамически-разрешаемого атрибута \textit{IP}. Для дальнейшего использования пользователь должен доопределить данный класс, реализовав метод $ip(self)$, а также доопределить метод сегенерированной абстрактной фабрики, создающий объекты данного класса. Данная задача является тривиальной и соответсвуещей ей листинг не приводится.

Следующим шагом является описание политики безопасности на языке \textit{ALFAScript}:

\begin{lstlisting}[language=iPython]
namespace example {
    export policySet mainPolicy {
        apply denyUnlessPermit
        policy getMotd {
            target clause action == "GET" and entity.path == "/motd"
            apply denyUnlessPermit
            rule r1 {
                permit
                target clause subject.role in ["user", "admin"]
            }
        }
        policy postMotd {
            target clause action == "POST" and entity.path == "/motd"
            apply denyUnlessPermit
            rule r1 {
                permit
                target clause subject.role == "admin"
            }
        }
        ...
    }
}
\end{lstlisting}

На основе данного описания фреймворком генерируется код на языке \textit{Lua}. Для краткости приведём только фрагмент кода, описывающий применение политики \textit{getMotd}:

\begin{lstlisting}[language=iPython]
-- mainPolicy policy set begin
function example.mainPolicy(ctx, actions, handlers)
    -- getMotd policy begin
    local function getMotd(ctx, actions, handlers)
        -- target begin
        if not ctx.entity.path or not ctx.action then
            return actions.indeterminate
        end
        if not ( ctx.action == "GET" and ctx.entity.path == "/motd" ) then
            return actions.notapplicable
        end
        -- target end
        
        -- r1 rule begin
        local function r1(ctx, actions, handlers)
            if not ctx.subject.role then
                return actions.indeterminate
            end
            if ( __iselement({"user", "admin"}, ctx.subject.role) ) then
                return actions.permit
            end
            return actions.notapplicable
        end
        -- r1 rule end
        
        
        -- denyunlesspermit rule-combining algorithm begin
        local rules = { r0 = r1 }
        for _, rule in pairs(rules) do
            local decision = rule(ctx, actions, handlers)
            if decision == actions.permit then
                return actions.permit
            end
        end
        return actions.deny
        -- denyunlesspermit rule-combining algorithm end
        
    end
    -- getMotd policy end
    
    ...
    
    -- denyunlesspermit policy-combining algorithm begin
    local policies = { p1 = getMotd, p2 = postMotd }
    for _, policy in pairs(policies) do
        local decision = policy(ctx, actions, handlers)
        if decision == actions.permit then
            return actions.permit
        end
    end
    return actions.deny
    -- denyunlesspermit policy-combining algorithm end
end
-- example.mainPolicy policy set end
\end{lstlisting}

После описанных шагов работа фрейморка завершена и пользователь может использовать сгенерированный артефакты, создав удобный для конкретного кода интерфейс взаимодействия с ними.

Так, для типичного веб-приложения (описываемого в данном примере), удобен механизм получения решения по имени пользователя и объекту запроса. Данный интерфейс позволяет инкапсулировать создание контекста запроса, использование созданных артефактов, а также проверку результатов, что способствует удобству его использования.

\begin{lstlisting}[language=iPython]
from os import path
from project.abac.runtime import PIP, PDP, RequestCtx, Decision
from project.config import GENERATED_DIR, PIP_DATA

class AccessController(object):
    def __init__(self):
        # Initialize PDP
        policy_file = path.join(GENERATED_DIR, "policy.lua")
        with open(policy_file) as f:
            self.PDP = PDP(f.read())
        # Create object factory
        self.factory = MyFactory()
        # Read JSON schema
        scheme_file = path.join(GENERATED_DIR, "schema.json")
        with open(scheme_file) as f:
            scheme = f.read()
        # Initialize PIP
        self.PIP = PIP.from_json(scheme, PIP_DATA, self.factory)

    def is_allowed(self, request, username):
        # Build request context
        ctx = RequestCtx(
            subject=Subject(name=username, request=request),
            entities=[
                UrlEntity(path=request.path)
            ],
            action=request.method.upper(),
        )
        # Resolve static entities attributes
        to_eval = self.PIP.create_ctx(ctx)
        # Get the decision from PDP
        response = self.PDP.evaluate(to_eval)
        print(to_eval[0].action)
        # Allow access only for decision permit
        return response == Decision.Permit
\end{lstlisting}

Например, такой интерфейс может быть использован для защиты веб-приложения, написанного с использованием фреймворка \textit{Python Flask} следующим образом:

\begin{lstlisting}[language=iPython]
# Initialize access control
from project.abac import AccessController
app.access_controller = AccessController()

# Inject middleware for every request
@app.before_request
def access_control():
    if request.path in UNPROTECTED:
        pass
    else:
        username = session.get("user", None)
        # If we have no username in session - user is not logged in
        if username is None and request.path != "/login":
            return redirect(url_for("login", next=request.path))
        # If he's logged - we are ready to apply our ABAC
        if not app.access_controller.is_allowed(request, username):
            return render_template('error.html', msg="Access if not allowed, sorry!")
\end{lstlisting}

Таким образом очевидно, что объём автоматически сгенерированного кода существенно превышает объем кода, необходимый для внедрения сгенерированных артефактов и из эфективного использования. Кроме того, описания сущностей, их атрибутов и взаимосвязей, а так же сама политика безопасности слабо связаны с интерфейсным кодом, написанным программистом самостоятельно, что позволяет реализовать данный интерфейс взаимодействия единожды для конкретной среды исполнения и предметной области (например, веб-приложения на  \textit{Python Flask}), и в дальнейшем использовать артефакты сгенерированные \textit{aNgine} с минимальной доработкой.


\chapter*{Заключение}
В работе представлено расширение метода управления доступом из \textit{XACML} и описан фрэймворк атрибутного управления доступом \emph{aNgine}, позволяющий гибко реализовывать механизм управления доступом в различных КС.

Принципиально новым в работе является компиляция заданной политики управления доступом в код на языке \textit{Lua} с последующим его запуском в среде выполнения языка программирования, а также возможность переноса существующей реализации управления доступом (описания сущностей, их атрибутов и политики безопасности) в другую среду исполнения, в т.ч. и использование данных объектов одновременно несколькими средами выполнения (например, \textit{Python} и \textit{C++}) с возможностью разделения задач и обмена объектами во время выполнения.

В рамках разрабатываемого фреймворка на данный момент реализованы следующие средства:
\begin{itemize}
    \item прототип языка описания интерфейсов (\textit{IDL});
    \item прототип языка описания универсальных синтаксических деревьев (\textit{UST});
    \item прототип языка \textit{ALFAScript};
    \item прототип компилятора политики безопасности из \textit{ALFAScript} в \textit{Lua};
    \item генератор структур данных для языков \textit{C++}, \textit{Python} и \textit{Go};
    \item генератор документа стандарта \textit{JSON Schema}, используемого для валидации сущностей, используемых для инициализации PIP;
    \item программные средства, реализующие функции PAP, PEP, PIP и PDP \cite{xacml} для языка Python;
    \item синтаксический анализатор $MySQ$L для PEP.
\end{itemize}

\printbibliography

\end{document}
